
\section{Ejercicio 2}
    % 1. Describir detalladamente el problema a resolver dando ejemplos del mismo y sus soluciones.
	\subsection{Descripción del problema}

	$N$ soldados de Freezer estan parados en distintos puntos $(X_i,Y_i)$ sobre
	nuestro planeta y estan dispuestos a acabar con toda la humanidad. Para
	esto, Gokú desea lanzarles Genkidamas para acabar con ellos. Los puntos
	cumplen con la propiedad $ X_1 > X_2 >. . . > X_N \geq 0 $ y $ 0 \leq Y_1 <
	Y_2 < . . . < Y_N$. Una Genkidama lanzada al objetivo con coordenadas $(X,Y)$
	destruye a todos los enemigos que estan en el rectángulo con lados paralelos
	a los ejes y extremos en $(0, 0)$ y $(X + T, Y + T )$. Sólo pueden lanzarse
	Genkidamas a puntos donde hay o hubo un enemigo. 

	La solución al problema debe tomar un $N$ correspondiente a la cantidad de adversarios,
	$T$ el alcance de la Genkidama, y por último las posiciones de los enemigos
	de Gokú. Con estos datos calculará a qué enemigos lanzarles una
	Genkidama para requerir las mínimas posibles.

	La salida consiste en un $G$ que representa la cantidad de Genkidamas
	seguido de una línea con los índices de los adversarios a los cuáles se
	les lanzó alguna.

	Este es un ejemplo de una entrada con su respectiva
	solución:

	~

	\textbf{Entrada}

	\begin{tabular}{ll}
		\texttt{3} & \texttt{2} \\
		\texttt{4} & \texttt{0} \\
		\texttt{3} & \texttt{3} \\
		\texttt{1} & \texttt{6} \\
	\end{tabular}

	~

	\textbf{Salida}

	\begin{tabular}{ll}
		\texttt{2} & \\
		\texttt{2} & \texttt{3} \\
	\end{tabular}

	~

	Se puede observar que tenemos 3 oponentes ($N$), el rango de la
	Genkidama es 2 ($T$) y se necesitaron 2 de ellas para vencerlos ($G$). En este caso, al
	dispararle a 2 se estaba también destruyendo a 1, quedando fuera del alcance
	y por ende destinado a ser exterminado aparte 3.

    % 2. Explicar de forma clara, sencilla, estructurada y concisa, las ideas desarrolladas para la resolución del problema. Utilizar pseudocódigo y lenguaje coloquial (no código fuente). Justificar por qué el procedimiento resuelve efectivamente el problema.
    \subsection{Solución propuesta}

	Si se le dedicara una Genkidama a cada oponente se resolvería el problema de
	destruir al enemigo, pero no sería una estrategia óptima para cualquier
	caso. Únicamente daría el valor óptimo para el caso donde el área de cobertura de cada
	Genkidama no fuera suficiente para alcanzar otros adversarios. Por lo tanto
	es necesario considerar cuándo al eliminar un oponente se está a su vez
	destruyendo a otros.

	Para este problema en particular se encontró un algoritmo goloso que genera
	la solución óptima con una complejidad temporal lineal. La idea detrás de
	esta solución y la cual la caracteriza como golosa consiste en que la
	decisión sobre si utilizar una Genkidama depende únicamente del
	elemento (refiriéndonos a las coordenadas de un adversario) a continuación y dos
	enteros que ofrecen información sobre los enemigos recorridos anteriormente.

	Al observar el elemento a continuación, se puede saber si al lanzarle una
	Genkidama a este, la misma alcanza al enemigo actual. Sin embargo no
	es tan sencillo, y aquí es donde se utilizan los dos enteros mencionados con
	anterioridad. Uno de los enteros es $maxY = Y_{E_j} + T$, donde lo que se
	almacena es la coordenada $Y$ de la última Genkidama lanzada más su alcance
	$T$, necesaria para saber si mi adversario actual se encuentra bajo el
	alcance de alguna Genkidama anterior. El otro es $xPendiente$ cuya función
	es guardar el valor de la coordenada $X$ de un oponente que está en el
	rango del que le sigue, quedando así pendiente a ser destruido por una
	Genkidama lanzada a algún sucesor.

	\subsubsection{Implementación}\label{ej2_imp}

	Habiendo introducido la idea, se detalla el comportamiento del algoritmo para
	una entrada con $N$ enemigos y rango de Genkidama $T$. Tanto $maxY$ como
	$xPendiente$ son inicializados en 0.

	\begin{enumerate}
		\item{
			El primer elemento es analizado por separado ya que no requiere
			revisar si un elemento anterior lo cubre, por lo tanto para este lo
			único que es necesario hacer es observar si en caso de haber un elemento
			siguiente, este lo cubre. Si es así, entonces no se agrega al primero a
			la solución y $xPendiente = X_1$. Caso contrario, si no lo cubre el
			siguiente, se agrega al primero a la solución y $maxY = Y_1 +
			T$.\label{ej2_imp:caso_base}
		}

		\item{
			Si $N > 1$ entonces se procede al ciclo principal que recorrerá los
			elementos $E_j$ con $1 < j < N$ dado que el último enemigo al igual
			que el primero se trata aparte. Dentro de este ciclo se tienen
			varios casos posibles:
			\begin{enumerate}
				\item{
					\label{ej2_imp:caso_y_max}
					La coordenada $Y_{E_j} \leq maxY$, con lo cual $E_j$ está
					dentro del alcance de una Genkidama anterior por lo tanto no
					es necesario agregarlo a la solución (dispararle una
					Genkidama).
				}
				\item{
					La coordenada $Y_{E_j} > maxY$. Si $xPendiente = 0$ entonces
					debo actualizarlo con $xPendiente = X_{E_j}$. Esto se debe a
					que no había ningún enemigo pendiente, por lo tanto $E_j$
					pasa a estarlo. De aquí se abren más posibilidades:
					\begin{enumerate}
						\item{
							\label{ej2_imp:caso_no_cubierto}
							Si $X_{E_j} > X_{E_{j+1}} + T$ entonces $E_j$ no
							se encuentra en el rango de su sucesor por lo tanto
							debe ser agregado. Se asignan $xPendiente = 0$ y
							$maxY = Y_{E_j} + T$.
						}
						\item{
							Si $X_{E_j} \leq X_{E_{j+1}} + T$ entonces se
							encuentra en el rango de su sucesor para lo cual
							existen dos casos:
							\begin{enumerate}
								\item{
									\label{ej2_imp:caso_no_cubierto_pendiente}
									$X_{E_{j+1}} + T < xPendiente$ donde a pesar
									de estar en el rango del sucesor, el mismo no
									alcanza a un enemigo que quedó dependiendo de
									una futura Genkidama, por lo tanto debo agregar
									a $E_j$. Se asignan $xPendiente = 0$ y $maxY = Y_{E_j} + T$.
								}
								\item{
									\label{ej2_imp:caso_cubierto}
									$X_{E_{j+1}} + T \geq xPendiente$ donde el
									sucesor además de alcanzar a $E_j$ también llega
									al que quedó pendiente, por lo tanto no es
									necesario agregar a	$E_j$.
								}
							\end{enumerate}
						}
					\end{enumerate}
				}
				\end{enumerate}
			}
			\item{
				\label{ej2_imp:caso_n}
				Finalmente, para el último elemento se tiene que únicamente
				es necesario agregarlo cuando $Y_{E_N} > yMax$, ya que
				implica que no está cubierto por la Genkidama de algún
				elemento anterior. Si $Y_{E_N} \leq yMax$, entonces no es
				necesario sumarlo a la solución, y no hace falta revisar
				$xPendiente$ ya que si la última Genkidama alcanza para
				cubrir $E_N$, por las condiciones que establece el
				enunciado necesariamente estarán cubiertos los elementos en
				el medio $((\forall j < N) Y_j < E_N)$.
			}
	\end{enumerate}

	\subsubsection{Demostración de correctitud}

	Habiendo visto cómo funciona el algoritmo desarrollado, se procede a
	justificar por qué devuelve una solución óptima. Para esto primero se
	demostrará que el ciclo principal del algoritmo, al cumplir cierto
	invariante asegura que no quede ningún enemigo sin destruir. Luego es
	necesario probar que además de destruir a todos los openentes, la cantidad
	de Genkidamas utilizadas es mínima.

	\subsubsection*{Correctitud de ciclo}

	Lo que se va a demostrar a continuación es que la solución implementada se
	encarga correctamente de eliminar a todos los adversarios. Para hacer esto
	se analizarán tres casos:

	\begin{enumerate}
		\item{
			$N = 1$, hay un único enemigo que como se ve en
			en el item \ref{ej2_imp:caso_base} de la sección
			\ref{ej2_imp} necesariamente será destruido.
		}
		\item{
			$N = 2$, acá tenemos dos posibilidades dependiendo de si el primer
			enemigo está al alcance del segundo:
			\begin{enumerate}
				\item{
					Si $E_1$ está al alcance de $E_2$ entonces por el ítem
					\ref{ej2_imp:caso_n} de la sección \ref{ej2_imp}
					al tener $maxY = 0$, $E_2$ será parte de la solución y
					la Genkidama que se le lance alcanzará a $E_1$.
				}
				\item{
					Si $E_1$ no está al alcance de $E_2$ entonces puede
					pasar que $Y_{E_2} \leq maxY$, donde con destruir a
					$E_1$ alcanza para también eliminar a $E_2$, o $Y_{E_2}
					> maxY$ y es necesario destruir a ambos.
				}
			\end{enumerate}
		}
		\item{
			$N > 2$, ahora es donde se procede a probar que el ciclo con $1 < j <
			N$ en conjunción con la lógica de los ítems \ref{ej2_imp:caso_base} y
			\ref{ej2_imp:caso_n} de la sección \ref{ej2_imp} asegurá que se habrán
			eliminado todos los adversarios.

			Para lograr esto se demostrará que se cumple el siguiente invariante de
			ciclo:

			\begin{itemize}
				\item{
					Al finalizar cada iteración, se debe obtener una
					\textbf{subsolución} o una \textbf{subsolución parcial}.
				}
				\begin{itemize}
					\item{
						Una subsolución implica que la solución construida hasta
						ese $j$, es una solución al problema donde la entrada
						son esos $j$ enemigos. Por lo tanto $xPendiente = 0$ e
						$yMax = Y_{E_k} + T$ donde $1 \leq E_k \leq j$.
					}
					\item{
						Una subsolución parcial consiste en una subsolución
						donde $xPendiente > 0$, por lo tanto hasta que no se
						agregue al enemigo cuya Genkidama alcance ese valor, no
						podrá ser una subolución de $j$. En este escenario, si
						no se llegó a lanzar ninguna Genkidama $yMax = 0$ y si
						no $yMax = Y_{E_k} + T$ donde $1 \leq E_k < j$.
					}
				\end{itemize}
			\end{itemize}

			Se procede a demostrar por inducción en el valor de $j$ que se preserva
			el invariante.

			\textbf{Caso base:} $j = 2$

			Se cuenta con que ya se procesó $E_1$ según lo que dicta el
			ítem \ref{ej2_imp:caso_base} de la sección \ref{ej2_imp}, por lo
			tanto tenemos dos escenarios a analizar:

			\begin{enumerate}
				\item{
					$E_1$ no se agregó a la solución, por lo tanto está dentro
					del alcance de $j$.
					\begin{enumerate}
						\item{
							Si el rango de la Genkidama sobre $j + 1$ alcanza a
							$xPendiente = X_{E_1}$, por el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_cubierto} de la sección \ref{ej2_imp}
							no se agrega a $j$ y se obtiene entonces una subsolución
							parcial.
						}
						\item{
							Si el rango de la Genkidama sobre $j + 1$ no alcanza a
							$xPendiente = X_{E_1}$, por el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_no_cubierto_pendiente} de la sección
							\ref{ej2_imp} es necesario agregarlo quedando una
							subsolución donde $xPendiente = 0$ y $maxY = Y_{E_2} + T$.
						}
					\end{enumerate}
				}
				\item{
					$E_1$ se agregó a la solución, se tienen los siguientes escenarios
					posibles:
					\begin{enumerate}
						\item{
							Si se cumple el ítem \ref{ej2_imp:caso_y_max} de la
							sección \ref{ej2_imp}, $j$ no es necesario agregarlo
							a la solución, con lo cual $xPendiente = 0$ y
							el resultado es una subsolución.
						}
						\item{
							Cuando se cumple el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_no_cubierto} de la sección
							\ref{ej2_imp}, no estoy ni en el alcance de $E_1$ ni
							de $j + 1$, por lo tanto se debe agregar a la
							solución con $xPendiente = 0$ obteniendo una así
							subsolución.
						}
						\item{
							Por último, en el caso de cumplir con el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_cubierto} de la sección
							\ref{ej2_imp}, no estoy cubierto por $E_1$ pero si
							por $j + 1$, con lo cual, $j$ no se agrega a la
							solución y $xPendiente = X_{E_j}$ quedando luego
							una subsolución parcial.
						}
					\end{enumerate}
				}
			\end{enumerate}

			Se puede ver que en cada rama se termina obteniendo una subsolución o
			subsolución parcial con las características descriptas con anterioridad,
			con lo cual el invariante vale para el caso base.

			\textbf{Paso inductivo:} $j > 2$

			La hipótesis inductiva a utilizar es que vale el invariante para $j-1$,
			por lo tanto se probará que si el invariante se preserva para $j
			- 1$ entonces vale para $j$.

			Como vale la hipótesis inductiva, se tienen dos situaciones a analizar:

			\begin{itemize}
				\item{$j - 1$ es una subsolución.}
				\item{$j - 1$ es una subsolución parcial.}
			\end{itemize}

			\begin{enumerate}
				\item{
					$j - 1$ es una subsolución:
					\begin{enumerate}
						\item{
							Si el rango de la Genkidama sobre $j + 1$ alcanza a
							$xPendiente$ (podría llegar a ser nulo), por el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_cubierto} de la sección \ref{ej2_imp}
							no se agrega a $j$ y se obtiene entonces una subsolución
							parcial.
						}
						\item{
							Si el rango de la Genkidama sobre $j + 1$ no alcanza a
							$xPendiente$ (podría llegar a ser nulo), por el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_no_cubierto_pendiente} de la
							sección \ref{ej2_imp} es necesario agregarlo
							quedando una subsolución donde $xPendiente = 0$ y
							$maxY = Y_{E_j} + T$.
						}
					\end{enumerate}
					}
				\item{
					$j - 1$ es una subsolución parcial:
					\begin{enumerate}
						\item{
							Si se cumple el ítem \ref{ej2_imp:caso_y_max} de la
							sección \ref{ej2_imp}, $j$ no es necesario agregarlo
							a la solución, con lo cual $xPendiente = 0$ y
							el resultado es una subsolución.
						}
						\item{
							Cuando se cumple el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_no_cubierto} de la sección
							\ref{ej2_imp}, no estoy ni en el alcance de la
							última Genkidama de la subsolución $j - 1$ ni
							de la que impactaría sobre $j + 1$, por lo tanto se
							debe agregar $j$ a la solución con $xPendiente = 0$
							obteniendo así una subsolución.
						}
						\item{
							Por último, en el caso de cumplir con el ítem
							\ref{ej2_imp:caso_cubierto} de la sección
							\ref{ej2_imp}, no estoy cubierto por la última
							Genkidama de la subsolución $j - 1$ pero si
							por $j + 1$, con lo cual, $j$ no se agrega a la
							solución y $xPendiente = X_{E_j}$ quedando luego
							una subsolución parcial.
						}
					\end{enumerate}
				}
			\end{enumerate}

			Como se puede observar, en cada rama de decisión se llega a una
			subsolución o subsolución parcial, cumpliendo así con el invariante
			definido.

			Así entonces se tiene que por inducción en las iteraciones al
			finalizar el ciclo se tendrá que $N - 1$ es una subsolución o una
			subsolución parcial.

			Si $N - 1$ es una subsolución, por el ítem \ref{ej2_imp:caso_n} de
			la sección \ref{ej2_imp} si $Y_{E_N} > yMax$ se agrega a $E_N$ a la
			solución final, caso contrario no se lo suma ya que estaría dentro
			del alcance de la última Genkidama de la subsolución $N -1$.

			Si $N - 1$ no es una subsolución, por definición de la misma se
			tiene que $xPendiente > 0$, con lo cual hay un enemigo pendiente a
			ser destruido. Como se trata del último elemento y se opera en base
			al ítem \ref{ej2_imp:caso_n} de la sección \ref{ej2_imp},
			si $xPendiente > 0$ no puede ocurrir que $Y_{E_N} \leq yMax$ ya que
			como se tiene que $(\forall j < N) Y_j < E_N$, implicaría que la
			última Genkidama que se lanzó cubre todos los enemigos entre ella y
			$E_N$, haciendo imposible que $xPendiente > 0$. Se concluye que
			$Y_{E_N} > yMax$ de forma que se lo incluye en la solución.

			En ambos escenarios queda una solución para $N$ por lo que se puede
			afirmar que no queda ningún enemigo sin destruir.
		}
	\end{enumerate}

	\subsubsection*{Optimalidad}

	Queda ver que la solución generada por la implementación desarrollada es
	óptima, efectivamente devuelve la mínima cantidad de Genkidamas a utilizar.
	Para mostrar que esto es cierto, se procederá a demostrar mediante inducción
	sobre las iteraciones del ciclo principal que cada elección tomada (lanzar
	o no una Genkidama) es la mejor posible, donde al tomar un camino distinto
	se obtendría un resultado igual o peor.

	Para esto nuevamente es necesario considerar los casos $N = 1$ y $N = 2$ por
	separado, ya que recién a partir de $N > 2$ se entra en el ciclo.
	\begin{enumerate}
		\item{
			$N = 1$, tengo un único elemento por lo tanto la solución óptima es
			lanzarle una única Genkidama, caso contrario quedaría sin ser
			eliminado.
		}
		\item{
			$N = 2$, se tienen dos caminos a considerar en función de si
			$E_1$ se encuentra en el alcance de $E_2$.
			\begin{enumerate}
				\item{
					Si $E_1$ está en el alcance de $E_2$ la solución
					implementada únicamente dispararía a $E_2$, destruyendo a su
					vez a $E_1$. Podría decidirse eliminar únicamente a $E_1$ si su rango
					llegase a $E_2$, pero seguiría siendo una solución con la
					misma cantidad de Genkidamas que la implementada.
				}
				\item{
					Si $E_1$ no está en el alcance de $E_2$ la solución
					implementada tiene dos opciones. Una es que $Y_{E_2} \leq
					yMax$ por lo que con eliminar a $E_1$ se destruyen a ambos
					con un costo de una Genkidama. Si en este escenario se
					decidiera en vez lanzarle a $E_2$ como $E_1$ no está en su
					alcance, habría que matarlo por separado, obteniendo un
					número mayor de Genkidamas lo cual no sería óptimo. La otra
					opción es que $Y_{E_2} > yMax$ donde lo que se hace
					inevitablemente destruir a ambos, ya que caso contrario
					quedaría un oponente vivo.
				}
			\end{enumerate}
		}
		\item{
			$N > 2$, se procede a demostrar que se preserva la optimalidad en el ciclo principal
			con $1 < j < N$.

			Para lograr esto se demostrará que para cada iteración se está
			seleccionando la mejor decisión, que es equivalente a la que lleva a
			que se necesiten la menor cantidad de Genkidamas.


			Se cuenta con que ya se procesó $E_1$ mediante lo que dicta el ítem
			\ref{ej2_imp:caso_base} de la sección \ref{ej2_imp}. Esto implica
			que si el elemento siguiente lo cubre no se lo agrega a la solución,
			caso contrario se lo agrega. Consideremos las alternativas a ambas
			situaciones:

			\begin{enumerate}
				\item{
					Si el elemento siguiente no lo cubre, la alternativa
					sería no agregarlo, lo cual es inválido por el hecho de que
					quedaría $E_1$ sin eliminar.
				}
				\item{
					Si el elemento siguiente lo cubre, se tienen dos opciones:
					\begin{enumerate}
						\item{
							$E_1$ no cubre a $E_2$, por lo tanto la alternativa de
							agregarlo suma una Genkidama que es
							redunandante, ya que si no cubre a $E_2$ al tener
							$(\forall 1 < j \leq N) Y_1 < Y_j$ no va a cubrir a
							ningún futuro enemigo.
						}
						\item{
							$E_1$ cubre a $E_2$, por lo tanto la alternativo de
							agregarlo parecería no ser mala, por el hecho de que
							uno podría pensar que con esta elección con una
							Genkidama estaría destruyendo a $E_1$, $E_2$ y
							quizás futuros enemigos. Sin embargo, al utilizar la
							Genkidama sobre $E_2$ o cualquier sucesor que cubra
							a $E_1$, además de destruirlo el $maxY$
							resultante es estrictamente mayor que el que
							resultaría de dispararle a $E_1$ por que $(\forall 1
							< j \leq N) Y_1 < Y_j$ por lo tanto conviene
							destinarle la Genkidama al enemigo más lejano que
							cubra a $E_1$, ya que bajo el mismo costo de una
							Genkidama se tiene la posibilidad de destruir más
							enemigos.
						}
					\end{enumerate}
				}
			\end{enumerate}

			\textbf{Caso base:} $j = 2$
		}
	\end{enumerate}

    % 3. Deducir una cota de complejidad temporal del algoritmo propuesto y justificar por qué el algoritmo cumple la cota dada. Utilizar el modelo uniforme.
    \subsection{Complejidad teórica}

    % 4. Dar un código fuente claro que implemente la solución propuesta. Se deben incluir las partes relevantes del código como apéndice del informe impreso entregado.

    % 5. Realizar una experimentación computacional para medir la performance del programa implementado. Usar un conjunto de casos de test en función de los parámetros de entrada, con instancias aleatorias e instancias particulares (de peor/mejor caso en tiempo de ejecución, por ejemplo). Presentar en forma gráfica una comparación entre los tiempos medidos y la complejidad teórica calculada y extraer conclusiones.
    \subsection{Experimentación}
